<蘋果>撕毀港獨標語就可反港獨？

【先讀為快】撕毀港獨標語就可反港獨？ （時事評論員 黃世澤）

即時要聞

2017-09-11 19:00:30 HKT

近日有一名中大中國學生，當眾撕毀范克廉樓外民主牆的港獨橫額。如此行為涉嫌違反香港刑事毀壞的法律，但得到《人民日報》等官媒高度讚揚，很明顯這是共青團或統戰部指令下進行的行為。學生行為不單有違言論自由原則，而且涉嫌違反香港刑法，香港警察竟然不處理，反映香港警察失去政治中立。只不過，如果北京以為撕毀港獨標語就可以反港獨，這些人其實正正為港獨火上加油。

處理一個地方的獨立運動，有兩種方法，一種方法是用壓制的方法，像以往台灣，今日的中國和西班牙，都是用這種方法。西班牙最近面對加泰隆尼亞政府舉辦公民投票，都抬出刑法來恐嚇加泰隆尼亞政府。只不過，用壓制的方法，往往只會令獨立運動升級。像英國人在1918年前對付愛爾蘭的做法，最終以血腥獨立戰爭收場。而台灣國民黨政權對台獨分子祭以白色恐怖手段，最終搞出黃文雄1970年在美國槍擊時任行政院副院長蔣經國的事件。而之後，便是美麗島事件等一波又一波台獨運動，根本未停止過。
英國人在1918年失去愛爾蘭後，就開始對獨立運動採取溫和的立場，容許英國屬地甚至本土的一部份決定前途。今日，澳洲、新西蘭、加拿大等國，仍然奉英國君主為元首，蘇格蘭曾經公投獨立，但最終未有成功。而加拿大同樣採用和平方法，去處理魁北克獨立問題，魁北克講法語的人，都未曾成功透過公投脫離加拿大。蔣經國離世前結束黨禁，容許台獨分子組織民進黨，民進黨已經成功透過選舉贏得政權兩次，但今天台灣的國號仍然是中華民國，國旗仍是青天白日滿地紅旗。

因此，歷史的經驗十分清楚，要獨立運動不成功，唯一有效的方法，就是讓獨立這個議題可以公開和平地討論，並且同時賦予爭取獨立地區有更大自治權，以及相關地區的人民可以執掌中央政府權力。像魁北克多次獨立公投沒有成功過，當中不少原因正是加拿大首相不少都是講法語，出身自魁北克，包括今日加拿大首相杜魯夫的父親，也是曾任加拿大首相皮耶杜魯夫，正是魁北克法語系人。英國當年在蘇獨公投上，其中一個反蘇獨重要武器，便是出身自蘇格蘭的前工黨首相白高敦。而台灣就在蔣經國將政權交給台灣出身的李登輝後，台灣政權經歷過三位台灣出身的總統，都還未更易國名。
（節錄，全文將於明日蘋果論壇刊出）

即係一國兩制 高度自治